HK政府應該可以做更多

鑒於最近武漢肺炎流行，而本人最近有回到上海過年，回來後看到一些事情，有感而發。相比於大陸政府，至少在表面上，HK政府真的還有太多可以做的了。本文只想從政府對市民的指引方面來闡述下，HK政府還有多少可以做得更好的。

先聲明，雖然本人是大陸來的，但在HK已經生活10多年，本文並不是稱讚大陸政府做得有多好，而是希望HK政府可以做得更好。

政府指引
先說一下，上海市政府在農曆新年政府給出的指引。因為本人也沒有去過其他地方，其他地方如何，本人並不知道。而由於本人過年時期身處大陸，並不知道HK政府詳細的措施，有知道的朋友，歡迎補充、和做出對比。

1. 所有公共場所關閉
本人於年29返回上海，市政府在30號出台政令，要求所有公共場所關閉。當然，這不是強制性命令，而根據本人經驗，當年在大陸唸書時，有一次降雪，上海市教育局要求所有中小學停課，但是本人的中學仍舊要求上課，並對未來上課的同學計曠課處理。也就是說，上有政策，下有對策，上級部門可以發令，下級有可能不執行。但至少，市政府發出這樣的政令了。而發出的時候，整個上海市的感染人數還不到10人。而HK，至少本人今天才看到政府在考慮關閉體育場等公共場所。

2. 過年在家，不要出門
和上一條一樣，並不是強制命令，但是本人上海住所東面3米，對，就3米，就是一條公路，對面是一所小學。整個過年期間，路上幾乎沒有看到行人，也幾乎沒有車輛。可以來看看一個上海市民的微博拍的照，因為沒有知會博主，就不上圖了，有興趣可以去 看看。上海的地鐵內幾乎沒有什麼人，商業區也只有寥寥數人，外灘也看不到什麼觀景遊客。在家不出門是為了減少被傳染的可能，因為現在有可能有部分感染者，由於是在潛伏期，自己也不知道，這就成為了行走的傳染源。市民都能在家不出去的話，那傳染源發病後，就減少了傳染他人的風險。而本人返回HK後，看到的是街頭上的行人數量不亞於平時，本人並不知道這是不是因為農曆新年已經銷假的原因。

3. 農曆春節銷假後工作安排
上海市政府在農曆新年的前幾天（具體本人忘記了，應該在年初二左右，而大陸農曆新年是年三十放到年初六，初七開工的）已經發出通知，所有非政府機構和非生活保障性機構不得於2.10之前開工，學校不得於2.17之前開學。雖然政令執行度本人不知道，但至少本人HK的同事表示，1.29已開工，之後HK政府才表示假期延長至2.2，而現在，似乎是政府部門延長假期到2.10。試問，同樣是政府，拿著市民的稅款，上海政府要求政府部門準時開工，而HK政府。。。因為本人回港時間不長，有清楚的朋友，請自行比對。

4. 警力安排
本人有朋友是上海的警務人員，春節期間他們輪流三班倒到各大交通要道攔下每一輛外地來上海的車輛，一旦有發熱或是武漢來的人，馬上全車拉走隔離。上海的氣溫，春節期間就是在0-8度之間徘徊，HK的天氣雖然也很冷，但單從氣溫比較，應該還是高於上海。而HK和上海同為沿海城市，都屬於濕冷，而HK警隊在農曆新年期間做了什麼，反正本人並不知道。

5. 醫務人員
這一點，不得不先說，大陸政府真的在人權和人性上差一些。這次本人要說的不是上海市政府，而是中國政府。政府在疫情爆發後，命令所有醫護人員取消假期，立即回崗工作。如有拒絕加班的全部就地免職。這個免職，絕對不是丟了工作那麼簡單，怕是以後生計都難保障了。所以，大陸醫護人員真的不敢。而所有省市的醫院，都一如既往地出現大批自主自動請願去湖北支援工作的醫生護士，分批前往湖北。當然，他們不請願，恐怕也會被逼去的，既然一樣都要去，不如自己申請去。而HK的醫護人員呢。。。不能說他們請願封閉關口不對，但以罷工威脅就有些過頭了，大陸政府也沒有要求HK派出醫療隊支援武漢吧？（如果有，請指正。）而本人層在1.18日感染流感，於1.19於HK住所附近的私人診所就醫，有發熱症狀，在本人告訴醫生，接觸過1.13回HK的武漢學生後，並且他本人無事後，醫生也完全不以為意。認為本人是流感。（現在確定確實是流感）本人非醫護專業，所以以本人的知識認為，武漢學生都沒事，所以我不可能是新型肺炎。但是，現在本人知道，潛伏期也可能傳染，而潛伏期有長有短，並不能以此為判斷依據。而當時醫生沒有做任何進一步確認，本人認為是有風險的。

6. 政府人員節後工作安排
本人家屬有上海的政府人員，雖然已經退休，但還是可以收到一些政府信息的。上海市政府要求，農曆新年假期結束後，所有政府官員協助警察，上街盤查進入上海的車輛。而我所在的區政府，當天就安排了農曆初七（開工第一天）凌晨0:00-6:00第一批上街的官員，並且是點名的。請問HK政府的官員。。。嗯，由於本人剛剛回港，並不知道太多，歡迎知道的朋友補充。

7. 屋苑管理
上海市政府在初四還是初五時要求所有屋苑執行封閉式管理，生活所需靠網購和速遞，而速遞到屋苑外由保安接手，購物者到屋苑外的保安處領取（大陸並不是每一棟樓有保安，而是在屋苑外才有保安）。非不得已情況，居民不得外出。大陸有居委這種機構，專門負責一個區域內的所有居民的管理，若是有人去過湖北，居委會每天兩次上門測量體溫，做足14天。當然這都不是強制性的，還是那句話，上有政策，下有對策。但至少本人周圍的屋苑或多或少有執行，只是對於居民外出就沒有管得那麼嚴了。

8. 物資管理
這個時節，最重要的是口罩吧。這種東西，本人回到上海的第一天，在各大藥房就沒有賣了。而開工第一天，上海市政府已經給出政令，所有居民憑戶口簿（大陸戶籍制度，戶口簿記錄居民戶口所在地，一個居民只能有一個戶口所在地。）每個戶口在指定藥店或居委領取5個口罩。因為物資有限，還有分批的問題，當然，去領取還有排隊時候被感染的風險。這樣做法不一定最完美。但是本人返港後，只看到DBA當街派。不是說他們不好，本人個人認為這多數是一種為將來選舉做準備的拉票行為，DBA難道可以保證沒有人多領嗎？當街派，不考慮病毒傳播嗎？何況第12宗感染者沒有確感染源頭，病人病發前一周，沒有親屬去過大陸，衛生防護眾星已擔憂本港出現社區傳播（本人不想傳播恐怖情緒，這段是本人昨日在LINE的新聞中看到的，什麼是社區傳播，感興趣的朋友可以google一下。再次強調，只是擔憂，不是一定，因為潛伏期是14天，一週前沒有接觸史並不一定沒有接觸。）

9. 物價
相信HK市民都知道，口罩價格已經瘋漲，數倍於正常價格，而且有錢也不一定買得到了。商家更是完全不在乎，你不買，下面有的是人要買。而大陸的政府，一旦發現有人哄抬物價，囤積居奇，見報、查封！因為在大陸，這是定性為發國難財的，價格的確可能上漲，但漲到7、8倍的（本人同事購買口罩時的論述，大家請自行體會）這個在大陸絕對會有物價局來管了的，當然沒人舉報就不得而知了。

本人只是列出一些自己看到的事情，希望HK政府可以再努力一些，要做的、可以做的事情還很多……